% \pagebreak[4]

%\chapter{My First Chapter But Note The Numbering ...}
\chapter{Mejora de la Imagen}
\label{chap2}
\graphicspath{{Chapter2/Chapter2Figs/}}
\markboth{\hfill \thechapter. Mejora de la Imagen}{\hfill \thechapter. Mejora de la Imagen}

El Procesamiento Digital de Im\'agenes se refiere a la transformaci\'on de una imagen a un formato digital y su procesamiento por una computadora
\cite{pitas2000digital}. Una de las sub\'areas del procesamiento digital de im\'agenes es el mejoramiento de im\'agenes que consiste en el proceso de  cambiar
la intensidad de los p\'ixeles de la imagen de entrada para que la imagen resultante sea m\'as adecuada seg\'un el observador \cite{gonzalez1992digital} o
sirvan para un an\'alisis posterior. Por ejemplo, se puede mejorar el contraste, mejorar el brillo, remover el ruido o resaltar ciertas caracter\'isticas.
A continuaci\'on se presentan los conceptos b\'asicos de procesamiento digital de im\'agenes utilizados en todo el libro.

\section{Imagen Digital}
Una Imagen dada \gls{x} \nomenclature[x]{$X$}{Imagen digital\refpage} puede ser definida como una matriz de dimensi\'on \gls{mxn}
\nomenclature[x]{$M \times N$}{Dimensiones de una imagen digital\refpage} p\'ixeles donde \gls{x(i,j)} \nomenclature[x]{$X(i,j)$}{P\'ixel dentro de una imagen
digital\refpage} representa un p\'ixel dentro de una imagen y siendo \gls{(i,j)} \nomenclature[x]{$(i,j)$}{Coordenadas espaciales de la imagen\refpage} las
coordenadas espaciales del p\'ixel dentro de la imagen. La amplitud de $X$ en cualquier par de coordenadas $(i,j)$ es llamada intensidad o nivel de gris de
la imagen en ese punto. Cuando las coordenadas y los valores de intensidad de $X$ son cantidades discretas finitas, llamamos a la imagen una imagen
digital. En la Figura~\ref{fig:2.1} se puede observar una imagen de $8 \times 8$ p\'ixeles con su matriz equivalente. 
\begin{figure}[H]
\centering
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.60\linewidth]{girl_matriz}
        \caption{Imagen de $8 \times 8$ p\'ixeles.}
        \label{fig:pixeles}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.60\linewidth]{matriz}
        \caption{Matriz con la intensidad de cada pixel.}
        \label{fig:matriz}
    \end{subfigure}
    \caption{Muestra la representaci\'on de una imagen.}
    \label{fig:2.1}
\end{figure}

\section{Defectos en la Imagen}
Los histogramas son utilizados para representar las estad\'isticas de una imagen en un formato visual f\'acil de interpretar \cite{solomon2011fundamentals}.
Con un histograma se pueden determinar f\'acilmente ciertos tipos de problemas en una imagen como la saturaci\'on, picos y lagunas en las im\'agenes que se
presentan a continuaci\'on \cite{burger2008digital}.

\subsection{Histograma}
Los histogramas describen la frecuencia de los valores de intensidad que pueden ocurrir en una imagen. El histograma \gls{h} \nomenclature[x]{$H$}{Histograma
asociado a la imagen\refpage} asociado a la imagen que describe la frecuencia de los valores de intensidades \gls{k} \nomenclature[x]{$k$}{Valor de intensidad
para un p\'ixel\refpage} que aparecen en la misma (ver Figura~\ref{fig:2.2}), donde $k=0,1,...,L-1$, es definido como: \\
\begin{equation}
H(k) = n_k
\end{equation}
donde \gls{l-1} \nomenclature[x]{$L$}{Nivel m\'aximo de gris en una imagen\refpage} representa el nivel m\'aximo de gris en una imagen y \gls{nk}
\nomenclature[x]{$n_{k}$}{N\'umero de ocurrencia de la intensidad $k$\refpage} representa el n\'umero de ocurrencia de la intensidad $k$ en la imagen. 
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{histograma}
    \caption{Muestra la representaci\'on de un histograma.}
    \label{fig:2.2}
\end{figure}
Los histogramas pueden ser usados para detectar una variedad de defectos en la imagen, ya sea durante la adquisici\'on o como resultado de un procesamiento 
anterior \cite{burger2008digital}. \\
Para los histogramas correspondientes a las im\'agenes que se presentar\'an en las siguientes secciones se considerar\'a \textit{Count} como la cantidad
total de p\'ixeles en dicha imagen, \textit{Mean} como la intensidad media de la imagen, \textit{StdDev} como la desviaci\'on est\'andar de la intensidad de la imagen, \textit{Min} como la menor intensidad usada en la imagen, \textit{Max} como la mayor intensidad usada en la imagen y por \'ultimo \textit{Mode} que indica la intensidad moda de la imagen.

\subsection{Saturaci\'on}
Cuando el rango de intensidades de la escena a capturar es mayor a la capacidad del sensor utilizado para capturar dicha escena se produce el defecto
denominado saturaci\'on. Este tiene por resultado un histograma que esta saturado en uno o ambos extremos (ver Figura~\ref{fig:2.3}). Los valores de
iluminaci\'on que se encuentran fuera del rango del sensor se asignan a sus valores m\'aximos o m\'inimos y aparecen en el histograma como picos
significativos en los extremos \cite{burger2008digital}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.60]{saturacion}
    \caption{Saturaci\'on en intensidades bajas.}
    \label{fig:2.3}
\end{figure}
\subsection{Picos y lagunas}
La distribuci\'on  de intensidad para una imagen sin procesar es normalmente lisa. Es poco probable que los picos aislados, excepto por defectos de saturaci\'on, o lagunas aparezcan en el histograma. Es decir, es poco probable que la cantidad del valor de alguna intensidad sea muy diferente a las de sus
vecinos. Las im\'agenes raramente poseen lagunas o picos, normalmente aparecen luego de que hayan sido manipuladas como por ejemplo cuando su contraste es
cambiado. Incrementar el contraste causa que las lineas del histograma se separen por lo que lagunas son creadas en el histograma como puede observarse en la
Figura~\ref{fig:2.4} \cite{burger2008digital}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.19]{lagunas}
    \caption{Lagunas en el histograma causado por un aumento en el contraste.}
    \label{fig:2.4}
\end{figure}
Por el contrario, al reducir el contraste, aumenta las entradas en el histograma lo que conduce a picos visibles en el histograma (ver Figura~\ref{fig:2.5}).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.19]{picos}
    \caption{Picos en el histograma como resultado a una reduci\'on de contraste.}
    \label{fig:2.5}
\end{figure}

\section{Brillo Medio de la Imagen}
El brillo medio de la imagen es el valor promedio de la intensidad de todos los p\'ixeles de la imagen. Mientras mayor sea el valor del brillo medio, m\'as brillante ser\'a la imagen y mientras menor sea el valor del brillo medio m\'as oscura ser\'a la imagen.
Para definir el brillo medio se necesita conocer antes la funci\'on de densidad de probabilidades y la funci\'on de densidad acumulada de la imagen.

\subsection{Funci\'on de Densidad de Probabilidades}
La funci\'on de densidad de probabilidad \gls{p(k)} \nomenclature[x]{$p(k)$}{Funci\'on de densidad de probabilidad que indica la probabilidad de aparici\'on de
una intensidad $k$ dentro una imagen\refpage} indica la probabilidad de aparici\'on de una intensidad $k$ dentro de la imagen y est\'a dada por:
\begin{equation}
p(k)=\frac{H(k)}{M \times N}
\end{equation}
donde $M \times N$ es el n\'umero total de p\'ixeles en la imagen.

\subsection{Funci\'on de Densidad Acumulada}
La funci\'on de densidad acumulada \gls{c(k)} \nomenclature[x]{$c(k)$}{Funci\'on de densidad acumulada que indica la probabilidad que una variable $K$ posee
de tomar valores menores o igual a una intensidad $k$ dentro una imagen\refpage} indica la probabilidad que una variable $K$ posee de tomar valores menores o
igual a una intensidad $k$ dentro una imagen, la misma viene dada por la integral de la funci\'on de probabilidades y est\'a dada por:
\begin{equation}
\label{ecua:2.3}
c(k)={\sum_{i=X_0}^{k}p(i)}
\end{equation}
donde $X_0$ es la menor intensidad dentro del rango donde se desea calcular la funci\'on de densidad acumulada. \\
\subsection{Brillo Medio}
De manera formal el brillo medio de la imagen \gls{e(x)} puede calcularse como: \nomenclature[x]{$E(X)$}{Brillo medio para una imagen $X$\refpage}
\begin{equation}
E(X) = \sum_{k=0}^{L-1}p(k) \times k
\end{equation}
donde $p(k)$ es la probabilidad aparici\'on de la $k$-\'esima intensidad y mientras que $L-1$ representa el nivel m\'aximo de gris en una imagen.

\section{T\'ecnicas de Mejoramiento de la Imagen}
\label{sec:2.4}
Las operaciones de mejora se realizan con el fin de modificar el brillo de la imagen, el contraste o la distribuci\'on de los niveles de gris. Como
consecuencia la intensidad del p\'ixel de la imagen de salida se modificar\'an de acuerdo a la funci\'on de transformaci\'on aplicada en los valores de
entrada \cite{raman2010acomprehensive}.

Los t\'ecnicas de mejoramiento de imagen pueden dividirse en dos categor\'ias:

\begin{itemize}
   \item T\'ecnicas de dominio espacial.
   \item T\'ecnicas de dominio de frecuencia. 
\end{itemize}

\subsection{T\'ecnicas de Dominio Espacial}
En esta t\'ecnica se trata directamente con la intensidad de los p\'ixeles de la imagen para lograr la mejora deseada. Las t\'ecnicas de dominio espacial pueden subdividirse en operaci\'on de punto y operaci\'on de vecindad:
\begin{itemize}
   \item Operaci\'on de punto: cada p\'ixel de la imagen de salida es una funci\'on del p\'ixel en la posici\'on correspondiente en la imagen de entrada, y
   s\'olo desde ese p\'ixel (ver Figura~\ref{fig:2.6}). No puede alterar las relaciones espaciales de la imagen. Los usos t\'ipicos de operaci\'on de punto
   incluye eliminar los efectos de las variaciones espaciales, estiramiento de contraste y umbralizaci\'on.
   \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.15]{punto}
        \caption{P\'ixel considerado como entrada de la operaci\'on de punto.}
        \label{fig:2.6}
   \end{figure}
   \item Operaci\'on de vecindad: genera un p\'ixel de salida sobre la base del p\'ixel en la posici\'on correspondiente en la imagen de entrada y sobre la base
   de sus p\'ixeles vecinos (ver Figura~\ref{fig:2.7}). La cantidad de p\'ixeles vecinos considerados para la operaci\'on puede variar. Las operaciones de
   vecindad se conocen como operaciones de filtrado y utilizan una m\'ascara o kernel de filtro. T\'ipicamente, se utilizan para remover el ruido y mejoramiento
   de bordes en la imagen.
   \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.15]{vecindad}
        \caption{P\'ixeles considerado como entrada de la operaci\'on de vecindad.}
        \label{fig:2.7}
   \end{figure}
\end{itemize}

\subsection{T\'ecnicas de Dominio de Frecuencia}
La imagen de entrada se transfiere primero del dominio espacial al dominio de frecuencia aplicando una transformada, com\'unmente se utiliza la transformada
de Fourier. Las operaciones de mejora se aplican a la transformada en vez de aplicarlas directamente a la imagen, luego se aplica la transformada inversa a la imagen
original para obtener la imagen resultante. Estas operaciones de mejora se realizan con el fin de modificar el brillo de la imagen, el contraste o la
distribuci\'on de los niveles de gris \cite{raman2010acomprehensive}.\\
Algunas de las t\'ecnicas son:
\begin{itemize}
   \item Filtro de paso bajo: los bordes y transiciones bruscas en los niveles de gris contribuyen al contenido de altas frecuencias de la transformada, por
   lo que un filtro de paso bajo suaviza una imagen.
   \item Filtro de paso alto: aten\'ua las componentes de baja frecuencia sin alterar la informaci\'on de alta frecuencia en el dominio de la transformada
   pudiendo agudizar los bordes.
\end{itemize} 

\section{Estiramiento de Contraste}
En este trabajo nos vamos a centrar en la ecualizaci\'on de histogramas, que es una operaci\'on de punto dentro del dominio espacial y que busca el
estiramiento de contraste. Por ejemplo, una imagen con poco contraste tiene un histograma donde el rango de niveles de gris posibles no es utilizado
completamente, es decir se concentra en un rango espec\'ifico como se observa en la Figura~\ref{fig:2.8}. 
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.60]{malcontraste}
    \caption{Imagen mal contrastada con su respectivo histograma.}
    \label{fig:2.8}
\end{figure}
Al aplicar una t\'ecnica de estiramiento de contraste, en este caso la ecualizaci\'on de histograma, se consigue que el histograma de la imagen resultante
utilice todo el rango de niveles de grises posibles. Como ejemplo de estiramiento de contraste de la imagen dada en la Figura~\ref{fig:2.8} se tiene la
imagen ecualizada de la Figura~\ref{fig:2.9}.  
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.60]{contrastada}
    \caption{Imagen resultante luego de un estiramiento de contraste con su respectivo histograma.}
    \label{fig:2.9}
\end{figure}

\section{Resumen}
Este cap\'itulo present\'o una introducci\'on a los conceptos b\'asicos de im\'agenes que ser\'an necesarios para la correcta compresi\'on de la
ecualizaci\'on de histogramas y los problemas que conlleva la utilizaci\'on de dicho m\'etodo a la hora de mejorar el contraste en una imagen. En el
siguiente cap\'itulo se presentar\'an algunos m\'etodos de ecualizaci\'on de histogramas que se encuentran reportadas en el estado del arte y que son
de inter\'es para este trabajo.